\documentclass[aspectratio=1610,onlymath]{beamer}
% \documentclass[aspectratio=1610,onlymath,handout]{beamer}

\input{macros-lecture}

\defineTitle{3}{Verfahren zum logischen Schließen}{20. April 2026}

% Resetting the definition of \\ is essential to avind global layout changes in beamer when loading minted.
% It does not seem to break other functionality in obvious ways.
% If the global override causes any issues, the more local one using \addtobeamertemplate{frametitle} (in document) might be a workaround.
\let\beameroriginaldoublebackslash\\
\usepackage{minted}
\let\\=\beameroriginaldoublebackslash

\begin{document}

\maketitle

\sectionSlide{Nachtrag: Currying}

\begin{frame}\frametitle{Logisches Schließen}

Allgemein umfasst \redalert{logisches Schließen} jede Berechnung,
bei der semantische Eigenschaften von Formeln ermittelt werden.
\bigskip

Vielfach hat man es mit Entscheidungsproblemen zu tun, z.B.:

\defbox{\redalert{Schlussfolgerung}:
\begin{itemize}
\item \emph{Eingabe:} endliche Formelmenge $\mathcal{F}$, Formel $G$
\item \emph{Ausgabe:} "`ja"' wenn $\mathcal{F}\models G$ gilt; sonst "`nein."'
\end{itemize}
}

\defbox{\redalert{Allgemeingültigkeit}:
\begin{itemize}
\item \emph{Eingabe:} Formel $F$
\item \emph{Ausgabe:} "`ja"' wenn $F$ allgemeingültig ist; sonst "`nein."'
\end{itemize}
}

\defbox{\redalert{Unerfüllbarkeit}:
\begin{itemize}
\item \emph{Eingabe:} Formel $F$
\item \emph{Ausgabe:} "`ja"' wenn $F$ unerfüllbar ist; sonst "`nein."'
\end{itemize}
}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Viele logische Probleme -- viele Algorithmen?}

Oft kann man unterschiedliche Probleme leicht ineinander umwandeln:
\medskip

\begin{itemize}
\item $\mathcal{F}\models G$ (für endliche $\mathcal{F}$) \alert{gdw.}\\ $\bigwedge_{F\in\mathcal{F}}F\to G$ allgemeingültig \alert{gdw.} $\bigwedge_{F\in\mathcal{F}}F\wedge\neg G$ unerfüllbar
\item $F$ allgemeingültig \alert{gdw.} $\emptyset\models F$ \alert{gdw.} $\neg F$ unerfüllbar
\item $F$ unerfüllbar \alert{gdw.} $F\models \bot$ \alert{gdw.} $\neg F$ allgemeingültig
\end{itemize}
\begin{enumerate}[$\leadsto$]
\item Jedes Verfahren, welches eines dieser Probleme lösen kann, lässt sich prinzipiell auch zur Lösung der anderen einsetzen.
\end{enumerate}

{\footnotesize\textcolor{devilscss}{%
(Es gibt auch Probleme des logischen Schließens, für die das höchstwahrscheinlich nicht zutrifft, z.B. "`Gegeben eine Formel $F$, entscheide ob es eine kürzere Formel gibt, die zu $F$ äquivalent ist."')}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Schlussfolgerungen checken mit Z3 in Python}

\begin{minipage}{0.48\linewidth}\begin{tikzpicture}%
\node [draw=black!50, fill=white, very thick, rectangle, rounded corners, inner sep=10pt, inner ysep=10pt, align=left, text width=0.85\linewidth] (box){%
\vspace{-2ex}
\begin{minted}{python}
from z3 import *

# Atome deklarieren:
p,q = Bools('p q')
rs = [ Bool("r_%s" % (i+1))
      for i in range(10) ]

# Formeln hinzufügen:
s = Solver()
s.add(...)

# Schlussfolgerungen prüfen:
print('Checking r_3: ',
    check_entailment(rs[2],s))
\end{minted}
};%
\end{tikzpicture}\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.52\linewidth}%
\begin{tikzpicture}%
\node [draw=black!50, fill=white, very thick, rectangle, rounded corners, inner sep=10pt, inner ysep=10pt, align=left, text width=1\linewidth] (box){%
\vspace{-2ex}
\begin{minted}{python}
def follows(formula, solver):
    solver.push() # start changes ...
    solver.add(Not(formula))
    result = solver.check()
    solver.pop() # ... undo changes
    return result == unsat

def check_entailment(formula, solver):
    if follows(formula, solver):
        return "true"
    elif follows(Not(formula), solver):
        return "false"
    else:
        return "uncertain"
\end{minted}
};%
\end{tikzpicture}\end{minipage}%
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Schließen mit Wahrheitswertetabellen}

Die genannten Probleme sind mittels Wahrheitswertetabelle lösbar:%
\begin{itemize}
\item \alert{Allgemeingültigkeit:} Ist der Wert von $F$ für jede Belegung $\mytrue$?
\item \alert{Unerfüllbarkeit:} Ist der Wert von $F$ für jede Belegung $\myfalse$?
\item \alert{Schlussfolgerung:} Ist der Wert von $G$ für jede Belegung $\mytrue$, unter der alle Formeln von $\mathcal{F}$ den Wert $\mytrue$ annehmen?
\end{itemize}\pause

\emph{Nachteil:} Die Tabelle hat $2^n$ Zeilen, wenn die betrachteten Formeln $n$ Atome haben
\bigskip

\examplebox{\emph{Beispiel:} Für die Modellierung von Sudoku nutzen wir $9\times 9\times 9$ Atome. Die entsprechende Tabelle hat also $2^{729}$ (ca. $2.8\times 10^{219}$) Zeilen. Zum Vergleich:
\begin{itemize}\pause
\item Anzahl der Neuronen im menschlichen Gehirn: ca. $1.5\times 10^{14}$\pause
% \item Zahl der Sterne im beobachtbaren Universum: unter $10^{24}$\pause
\item Jemals digital gespeicherte Daten in Bytes: $<<10^{24}$\pause
\item Nanosekunden bis der Kern der Sonne ausbrennt: ca. $10^{29}$\pause
\item Anzahl der Atome im beobachtbaren Universum: $10^{78}$ -- $10^{82}$
\end{itemize}
}

\end{frame}


\sectionSlide{Normalformen}

\begin{frame}\frametitle{Normalform}

\redalert{Normalformen} sind besondere syntaktische Formen aussagenlogischer Formeln
\bigskip

Sie heißen so, weil sich jede aussagenlogische Formel in eine äquivalente Formel in Normalform umformen lässt
\bigskip

\emph{Zweck von Normalformen:} Vereinfachung von Algorithmen
\begin{itemize}
\item Reduktion der syntaktischen Vielfalt (weniger Fälle)
\item Leichtere Verarbeitung (algorithmenfreundliches Format)
\item Manche Softwarewerkzeuge (z.B. manche SAT Solver) verlangen Eingaben in einer Normalform
\end{itemize}
\bigskip

Wir werden hier drei wichtige Normalformen kennenlernen:
\begin{itemize}
\item \alert{Negationsnormalform} (NNF)
\item \alert{Konjunktive Normalform} (KNF)
\item \alert{Disjunktive Normalform} (DNF)
\end{itemize}
\
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Negationsnormalform}

\defbox{Eine Formel $F$ ist in \redalert{Negationsnormalform} (\alert{NNF}) wenn
\begin{enumerate}[(a)]
\item sie nur die Junktoren $\wedge$, $\vee$ und $\neg$ enthält und
\item der Junktor $\neg$ nur direkt vor Atomen vorkommt (d.h. nur in Teilformeln der Form $\neg p$ mit $p\in\Slang{P}$).
\end{enumerate}
}\medskip

Formeln, die negierte oder nichtnegierte Atome sind, nennt man \redalert{Literale}.
In NNF darf Negation also nur in Literalen auftauchen.
\medskip\pause

\examplebox{\emph{Beispiele:}
\begin{itemize}
\item $(\neg p\wedge q)\vee (p\wedge\neg q)$ ist in NNF
\item $(b\wedge b)\vee\neg(b\wedge b)$ ist nicht in NNF
\item $q\vee \neg\neg p$ ist nicht in NNF
\item $p\leftrightarrow p$ ist nicht in NNF
\end{itemize}}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Umwandlung in NNF}

Es ist möglich, eine Formel rekursiv in NNF umzuformen.
\medskip

Dazu ersetzen wir zunächst alle Vorkommen von $\to$ und $\leftrightarrow$ durch äquivalente Formeln (wie zuvor).
\bigskip

\defbox{Sei $F$ eine Formel, die nur die Junktoren $\wedge$, $\vee$ und $\neg$ enthält. Wir definieren eine Formel $\textsf{NNF}(F)$ rekursiv wie folgt:
\begin{itemize}
\item $\textsf{NNF}(p)=p$ falls $p\in\Slang{P}$
\item $\textsf{NNF}(F\wedge G)=\textsf{NNF}(F)\wedge\textsf{NNF}(G)$
\item $\textsf{NNF}(F\vee G)=\textsf{NNF}(F)\vee\textsf{NNF}(G)$
\item $\textsf{NNF}(\neg p)=\neg p$ falls $p\in\Slang{P}$
\item $\textsf{NNF}(\neg\neg F)=\textsf{NNF}(F)$
\item $\textsf{NNF}(\neg(F\wedge G))=\textsf{NNF}(\neg F)\vee\textsf{NNF}(\neg G)$
\item $\textsf{NNF}(\neg(F\vee G))=\textsf{NNF}(\neg F)\wedge\textsf{NNF}(\neg G)$
\end{itemize}

}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Beispiel}

Wir betrachten die Formel $((p\to q)\to p)\to p$.
\bigskip\pause

Zunächst eliminieren wir Vorkommen von $\to$ in beliebiger Reihenfolge:

\narrowcentering{
$\begin{array}{r@{{}\equiv{}}l}
(\underline{(p\to q)}\to p)\to p  \pause &\underline{((\neg p\vee q)\to p)}\to p \\\pause
	& \underline{(\neg(\neg p\vee q)\vee p)\to p}\\\pause
	& \neg(\neg(\neg p\vee q)\vee p)\vee p\\
\end{array}$
}\medskip

Anschließend wenden wir $\textsf{NNF}$ an:\pause
\medskip

$\begin{array}{r@{{}={}}l}
\textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}\neg(\neg(\neg p\vee q)\vee p)\vee p\textcolor{darkblue}{)}	\pause&
\textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}\neg(\neg(\neg p\vee q)\vee p)\textcolor{darkblue}{)}\vee \textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}p\textcolor{darkblue}{)}\\\pause
% 	& \textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}\neg\neg(\neg p\vee q)\wedge \neg p\textcolor{darkblue}{)}\vee \textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}p\textcolor{darkblue}{)}\\\pause
	& (\textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}\neg\neg(\neg p\vee q)\textcolor{darkblue}{)}\wedge \textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}\neg p\textcolor{darkblue}{)})\vee p\\\pause
	& (\textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}\neg p\vee q\textcolor{darkblue}{)}\wedge \neg p)\vee p\\\pause
	& ((\textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}\neg p\textcolor{darkblue}{)}\vee \textcolor{darkblue}{\textsf{NNF}(}q\textcolor{darkblue}{)})\wedge \neg p)\vee p\\\pause
	& ((\neg p\vee q)\wedge \neg p)\vee p
\end{array}$

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{NNF-Definition (Wiederholung)}

\defbox{Sei $F$ eine Formel, die nur die Junktoren $\wedge$, $\vee$ und $\neg$ enthält. Wir definieren eine Formel $\textsf{NNF}(F)$ rekursiv wie folgt:
\begin{itemize}
\item $\textsf{NNF}(p)=p$ falls $p\in\Slang{P}$
\item $\textsf{NNF}(F\wedge G)=\textsf{NNF}(F)\wedge\textsf{NNF}(G)$
\item $\textsf{NNF}(F\vee G)=\textsf{NNF}(F)\vee\textsf{NNF}(G)$
\item $\textsf{NNF}(\neg p)=\neg p$ falls $p\in\Slang{P}$
\item $\textsf{NNF}(\neg\neg F)=\textsf{NNF}(F)$
\item $\textsf{NNF}(\neg(F\wedge G))=\textsf{NNF}(\neg F)\vee\textsf{NNF}(\neg G)$
\item $\textsf{NNF}(\neg(F\vee G))=\textsf{NNF}(\neg F)\wedge\textsf{NNF}(\neg G)$
\end{itemize}

}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{NNF-Umwandlung: Korrektheit}

Ist diese Umformung korrekt?
\begin{itemize}
\item \alert{Wohldefiniertheit:} Deckt die Rekursion wirklich jeden Fall ab?\\\pause
	\redalert{Ja}, wie man leicht überprüfen kann (der Fall $\neg$ ist nach der Form der negierten Formel nochmals in vier Unterfälle aufgespalten).\pause
\item \alert{Terminierung:} Ist sichergestellt, dass die rekursive Berechnung terminiert?\\\pause
	\redalert{Ja}, denn $\textsf{NNF}$ wir in jedem Rekursionsschritt auf Formeln angewendet, die insgesamt weniger Junktoren haben als zuvor.\pause
\item \alert{Korrektheit:} Ist das Ergebnis der rekusiven Umwandlung in NNF?\\\pause
	\redalert{Ja}, denn $\neg$ kommt im Ergebnis nur in Fall $\neg p$ ($p\in\Slang{P}$) vor.\\\pause
	Ist das Ergebnis semantisch äquivalent zur Eingabe?\\\pause
	\redalert{Ja}, wie man durch ein induktives Argument leicht zeigen kann\\
	{\tiny Induktionsanfang: Äquivalenz gilt für $p$ und $\neg p$; Induktionshypothese: $F\equiv \textsf{NNF}(F)$ und $G\equiv \textsf{NNF}(G)$; Induktionsschritt: für jeden rekursiven Fall folgt Äquivalenz aus Hypothese, Ersetzungstheorem und bekannten Äquivalenzgesetzen.
	
	}
\end{itemize}\pause

\theobox{\emph{Satz:} Jede Formel kann (in linearer Zeit) in eine äquivalente Formel in NNF umgewandelt werden.}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Konjunktive und Disjunktive Normalform}

Zur Erinnerung: \redalert{Literale} = negierte oder nichtnegierte Atome

\defbox{Eine Formel $F$ ist in \redalert{konjunktiver Normalform} (\alert{KNF}) wenn sie 
eine Konjunktion von Disjunktionen von Literalen ist, d.h. wenn sie die Form hat:\\[1ex]
%
\narrowcentering{$(L_{1,1}\vee \ldots\vee L_{1,m_1})\wedge(L_{2,1}\vee \ldots\vee L_{2,m_2})\wedge\ldots
\wedge(L_{n,1}\vee \ldots\vee L_{n,m_n}) $}\\[1ex]
% \narrowcentering{$\bigwedge_{i=1}^n \bigvee_{j=1}^{m_i} L_{i,j}$}\\[1ex]
%
wobei die Formeln $L_{i,j}$ Literale sind. Eine Disjunktion von Literalen heißt \redalert{Klausel}.
}\medskip

\defbox{Eine Formel $F$ ist in \redalert{disjunktiver Normalform} (\alert{DNF}) wenn sie 
eine Disjunktion von Konjunktionen von Literalen ist, d.h. wenn sie die Form hat:\\[1ex]
%
\narrowcentering{$(L_{1,1}\wedge \ldots\wedge L_{1,m_1})\vee(L_{2,1}\wedge \ldots\wedge L_{2,m_2})\vee\ldots
\vee(L_{n,1}\wedge \ldots\wedge L_{n,m_n}) $}\\[1ex]
% \narrowcentering{$\bigwedge_{i=1}^n \bigvee_{j=1}^{m_i} L_{i,j}$}\\[1ex]
%
wobei die Formeln $L_{i,j}$ Literale sind. Eine Konjunktion von Literalen heißt \redalert{Monom}.
}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{KNF und DNF bilden (Methode 1)}

Man kann KNF und DNF direkt aus der Wahrheitswertetabelle ablesen:
\medskip

\begin{minipage}{3cm}
\begin{tabular}[t]{ccc}
\rowcolor{lightblue!20}
$p$ & $q$ & $\neg p\leftrightarrow q$\\
\myfalse & \myfalse & \myfalse\\
\rowcolor{gray!10}
\mytrue & \myfalse & \mytrue\\
\myfalse & \mytrue & \mytrue\\
\rowcolor{gray!10}
\mytrue & \mytrue & \myfalse\\
\\
\\
\\
\\
\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}%
\alert{Disjunktive Normalform:}
\begin{itemize}
% \item Betrachte alle Zeilen mit Wert $\mytrue$
\item Für jede Zeile mit Wert $\mytrue$, bilde ein Monom mit allen Atomen, wobei
genau die Atome mit Wert $\myfalse$ negiert werden
% 	Atome $p$ mit Wert $\mytrue$ als $p$,
% 	Atome $p$ mit Wert $\myfalse$ als $\neg p$
\item Beispiel: $(p\wedge\neg q)\vee(\neg p\wedge q)$
\end{itemize}

\alert{Konjunktive Normalform:}
\begin{itemize}
% \item Betrachte alle Zeilen mit Wert $\myfalse$
\item Für jede Zeile mit Wert $\myfalse$, bilde eine Klausel mit allen Atomen, wobei
genau die Atome mit Wert $\mytrue$ negiert werden
% 	Atome $p$ mit Wert $\mytrue$ als $p$,
% 	Atome $p$ mit Wert $\myfalse$ als $\neg p$
\item Beispiel: $(p\vee q)\wedge(\neg p\vee \neg q)$
\end{itemize}
\end{minipage}

\end{frame}

\newcommand{\colA}[2]{\textcolor<#2>{darkred}{#1}}
\newcommand{\colB}[2]{\textcolor<#2>{darkblue}{#1}}
\newcommand{\colC}[2]{\textcolor<#2>{darkgreen}{#1}}

\begin{frame}\frametitle{KNF und DNF bilden (Methode 2)}

Man kann KNF und DNF bilden, indem man die NNF erzeugt und anschließend Distributivgesetze anwendet
$\leadsto$ oft direkter\bigskip

\emph{Konjunktive Normalform}
\medskip

Distributivgesetz: $\colA{F}{2-}\vee(\colB{G}{2-}\wedge \colC{H}{2-}) \equiv (\colA{F}{2-}\vee \colB{G}{2-})\wedge (\colA{F}{2-}\vee \colC{H}{2-})$\pause
\medskip

\examplebox{\emph{Beispiel:}\\
$\begin{array}{r@{{}\equiv{}}l}
	\colA{(p\wedge\neg q)}{3}\vee(\colB{\neg p}{3}\wedge\colC{q}{3}) \pause& (\colA{(\colB{p}{4}\wedge\colC{\neg q}{4})}{3}\vee\colA{\colB{\neg p}{3}}{4})\wedge (\colA{(p\wedge\neg q)}{3}\vee \colC{q}{3})) \pause\\
		& (\colB{p}{4}\vee\colA{\neg p}{4})\wedge(\colC{\neg q}{4}\vee\colA{\neg p}{4})\wedge ((\colB{p}{5}\wedge\colC{\neg q}{5})\vee \colA{q}{5}))\pause\\
		& (p\vee\neg p)\wedge(\neg q\vee\neg p)\wedge (\colB{p}{5}\vee \colA{q}{5})\wedge(\colC{\neg q}{5}\vee \colA{q}{5})\pause
\end{array}$\\[1ex]
(Man könnte die wahren Klauseln $(p\vee\neg p)$ und $(\neg q\vee q)$ streichen.)
}\smallskip

\visible<6->{
\emph{Disjunktive Normalform}
\medskip

Distributivgesetz: $F\wedge(G\vee H) \equiv (F\wedge G)\vee (F\wedge H)$ ~~~(analog)
}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Wie effizient sind die Umformungen in KNF?}

\emph{Ableitung aus Wahrheitswertetabelle}\medskip

Anzahl der Zeilen (=Klauseln) \alert{exponentiell} in Variablenzahl
\bigskip\pause

\emph{Umformung mit Distributivgesetz}%\medskip

\begin{itemize}
\item Negationsnormalform hat lineare Größe
\item Distributivgesetz kann Vorkommen von Formeln verdoppeln $\leadsto$ exponentielles Wachstum
\end{itemize}\pause

\examplebox{%
\emph{Beispiel:} Wir betrachten die Atome $a_i$ und $b_i$ für $i\in\{1,\ldots,n\}$. Für\\[1ex]
%
\narrowcentering{$(a_1\wedge b_1)\vee(a_2\wedge b_2)\vee\ldots\vee(a_n\wedge b_n)$}\\[1ex]
%
ergibt sich die KNF:\\[1ex]
%
\narrowcentering{$\underbrace{(a_1\vee a_2\vee\ldots\vee a_n)
\wedge(b_1\vee a_2\vee\ldots\vee a_n)
% \wedge(a_1\vee b_2\vee\ldots\vee a_n)
\wedge\ldots
\wedge(b_1\vee b_2\vee\ldots\vee b_n)}_{\text{$2^n$ Klauseln mit allen Kombinationen aus $a_i$ und $b_i$}}
$}}\\[1ex]
$\leadsto$ Anzahl der Klauseln \alert{exponentiell} in Variablenzahl

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Effizientere Normalformen?}

Unsere Umformungen sind schlimmstenfalls exponentiell
\begin{itemize}
\item Allgemein unvermeidbar: Es gibt oft keine kleinere KNF/DNF
\item Für KNF (aber nicht für DNF!) kann das Problem durch Einführung zusätzlicher Hilfsvariablen gelöst werden\\[1ex]
{\tiny (Es gibt eine polynomielle Formel in KNF mit zusätzlichen Variablen, welche\\[-1.5ex] "`bezüglich der Variablen der ursprünglichen Formel"' semantisch äquivalent ist)}
\end{itemize}

\examplebox{
\emph{Beispiel:} $(a_1\wedge b_1)\vee(a_2\wedge b_2)\vee\ldots\vee(a_n\wedge b_n)$ ist ausdrückbar als:
%
\begin{align*}
& ((a_1\wedge b_1)\vee c_1) \\
{}\wedge{} & (c_1 \leftrightarrow ((a_2\wedge b_2)\vee c_2)) 
%& (\neg c_1{\vee} a_2{\vee} c_2)\wedge (\neg c_1{\vee} b_2{\vee} c_2)\wedge(\neg a_2{\vee} \neg b_2{\vee} c_1)\wedge(\neg c_2{\vee} c_1)
\\
{}\wedge{} & (c_2 \leftrightarrow ((a_3\wedge b_3)\vee c_3)) \\
\ldots 
{}\wedge{} & (c_{n-1} \leftrightarrow (a_n\wedge b_n))
\end{align*}
Diese Formel ist "`fast"' äquivalent (bis auf die zusätzlichen $c_i$) und hat eine polynomielle KNF\\
{\tiny (Jede Zeile kann einzeln in KNF übersetzt werden, wobei Formeln fester Größe entstehen, von denen es linear viele
gibt.)}}

% Zum Beispiel ist $(c_1 \leftrightarrow ((a_2\wedge b_2)\vee c_2))\equiv (\neg c_1\vee a_2\vee c_2)\wedge (\neg c_1\vee b_2\vee c_2)\wedge(\neg a_2\vee \neg b_2\vee c_1)\wedge(\neg c_2\vee c_1)$

\end{frame}

\begin{frame}[t]\frametitle{Schließen mit DNF}

Man kann (Un)Erfüllbarkeit leicht aus DNF ablesen:\medskip

\theobox{\emph{Satz:} Eine Formel in DNF ist genau dann erfüllbar, wenn eines ihrer Monome erfüllbar ist. Dies ist genau
dann der Fall, wenn das Monom kein Atom gleichzeitig negiert und nichtnegiert enthält.
}

Mögliches Verfahren:
\begin{itemize}
\item Führe logisches Problem auf (Un)Erfüllbarkeit zurück
\item Bilde die DNF und prüfe jedes Monom auf komplementäre Literale
\end{itemize}
\emph{Nachteil:} Die DNF kann ebenfalls exponentiell groß werden\\ (muss sie aber nicht in jedem Fall)

\end{frame}

\begin{frame}[t]\frametitle{Schließen mit KNF}

Man kann Widerlegbarkeit/Allgemeingültigkeit aus KNF ablesen:\medskip

\theobox{\emph{Satz:} Eine Formel in KNF ist genau dann widerlegbar, wenn eine ihrer Klauseln widerlegbar ist. Dies ist genau
dann der Fall, wenn die Klausel kein Atom gleichzeitig negiert und nichtnegiert enthält.
}

Mögliches Verfahren:
\begin{itemize}
\item Führe logisches Problem auf Allgemeingültigkeit zurück
\item Bilde die KNF und prüfe jede Klausel auf komplementäre Literale
\end{itemize}
\emph{Nachteil:} Die KNF kann ebenfalls exponentiell groß werden\\ (muss sie aber nicht in jedem Fall)
\bigskip\pause

\alert{Können wir durch Hilfsatome eine kleinere KNF erzeugen?}\\\pause
\redalert{Ja, aber dabei wird nur Erfüllbarkeit erhalten, nicht \ghost{Allgemeingültigkeit!}}\\
$\leadsto$ nicht geeignet, um das Problem effizienter zu lösen

\end{frame}

\sectionSlide{Resolution}

\newcommand{\Aname}{Anna}
\newcommand{\Bname}{Barbara}
\newcommand{\Cname}{Chris}

\begin{frame}\frametitle{Resolution}

\emph{Ziel:} Verfahren, um \redalert{(Un)Erfüllbarkeit} einer \redalert{KNF} zu bestimmen
\bigskip

Leider ist (Un)Erfüllbarkeit nicht an einzelnen Klauseln erkennbar.
\medskip

\examplebox{\emph{Beispiel:} Die Logelei aus Vorlesung 21 haben wir mit den Formeln $\mathcal{F}=\{A\leftrightarrow \neg B, B\leftrightarrow \neg C,C\leftrightarrow (\neg A\wedge \neg B)\}$ dargestellt. Wir wollen beweisen, dass
\Bname{} die Wahrheit sagt, also $\mathcal{F}\models B$. Dazu kann man zeigen, dass $\mathcal{F}\cup\{\neg B\}$ unerfüllbar
ist. Bei Anwendung des Distributivgesetztes erhalten wir die folgende KNF:
\begin{align*}
(\neg A\vee \neg B)\wedge (A\vee B)&\wedge{}\\
(\neg B\vee \neg C)\wedge (B\vee C)&\wedge{}\\
(\neg C\vee \neg A)\wedge(A\vee B\vee C)&\wedge{}\\
\neg B
\end{align*}
}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Die Klauselform}

Wenn man grundsätzlich mit KNF arbeitet, dann bieten sich einige syntaktische Vereinfachungen an:
\begin{itemize}
\item Eine Klausel $L_1\vee\ldots\vee L_n$ wir dargestellt als Menge $\{L_1,\ldots,L_n\}$
\item Eine Konjunktion von Klauseln $K_1\wedge\ldots\wedge K_\ell$ wird dargestellt als Menge $\{K_1,\ldots,K_\ell\}$
\end{itemize}
Eine Menge von Mengen von Literalen unter dieser Interpretation heißt \redalert{Klauselform}.
\medskip\pause

\examplebox{\emph{Beispiel:} Die KNF\vspace{-3ex}
\begin{align*}
(\neg A\vee \neg B)\wedge (A\vee B)&\wedge{}\\
(\neg B\vee \neg C)\wedge (B\vee C)&\wedge{}\\
(\neg C\vee \neg A)\wedge(A\vee B\vee C)&\wedge{}\\
\neg B
\end{align*}\vspace{-5ex}

kann in Klauselform dargestellt werden als:\vspace{-1ex}
\[\{\{\neg A, \neg B\}, \{A, B\},\{\neg B, \neg C\},\{B, C\},
\{\neg C, \neg A\},\{A, B, C\},\{\neg B\}\}\]
}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Ableitungen mittels Resolution}

Beim Resolutionsverfahren leiten wir schrittweise neue Klauseln aus den gegebenen ab.
\bigskip

Ein einzelner Resolutionschritt funktioniert wie folgt:

\defbox{
Gegeben seien zwei Klauseln $K_1$ und $K_2$ für die es ein Atom $p\in\Slang{P}$ gibt mit $p\in K_1$ und $\neg p\in K_2$.
Die \redalert{Resolvente von $K_1$ und $K_2$ bezüglich $p$} ist die Klausel \alert{$(K_1\setminus\{p\})\cup(K_2\setminus\{\neg p\})$}.\medskip

Eine Klausel $R$ ist eine \redalert{Resolvente einer Klauselmenge $\mathcal{K}$} wenn $R$ Resolvente zweier Klauseln  $K_1,K_2\in\mathcal{K}$ ist.
}\pause

\examplebox{\emph{Beispiel:} Resolventen für die Menge $\{\{\neg A, \neg B\},\allowbreak \{A, B\},\allowbreak\{\neg B, \neg C\},\allowbreak\{B, C\},\allowbreak
\{\neg C, \neg A\},\allowbreak\{A, B, C\},\allowbreak\{\neg B\}\}$ sind z.B.
\begin{itemize}
\item $\{B,\neg A\}$ aus den Klauseln $\{B, C\}$ und $\{\neg C,\neg A\}$
\item $\{A\}$ aus den Klauseln $\{A, B\}$ und $\{\neg B\}$
\item $\{B,\neg B\}$ aus den Klauseln $\{B,C\}$ und $\{\neg B, \neg C\}$
\end{itemize}

}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Bedeutung von Resolutionsschritten}

Wir betrachten Klauseln $\{L_1,\ldots,L_n,p\}$ und $\{\neg p,M_1,\ldots,M_\ell\}$:\pause
\begin{itemize}
\item $\{L_1,\ldots,L_n,p\}\equiv (L_1\vee\ldots\vee L_n\vee p) \equiv \alert{(\neg L_1\wedge\ldots\wedge\neg L_n)\to p}$\pause
\item $\{\neg p,M_1,\ldots,M_\ell\}\equiv (\neg p\vee M_1\vee\ldots\vee M_\ell)\equiv \alert{p\to (M_1\vee\ldots\vee M_\ell)}$\pause
\end{itemize}\medskip

Daraus folgt unmittelbar \alert{$(\neg L_1\wedge\ldots\wedge\neg L_n)\to (M_1\vee\ldots\vee M_\ell)$}\\
$\leadsto$ dies entspricht der Klausel $\{L_1,\ldots,L_n,M_1,\ldots,M_\ell\}$\pause
\bigskip

\theobox{\emph{Satz:} Wenn $R$ Resolvente der Klauseln $K_1$ und $K_2$ ist, dann gilt $\{K_1,K_2\}\models R$.
}

Resolutionsschritte produzieren also logische Schlüsse. Diese Eigenschaft einer Ableitungsregel wird \redalert{Korrektheit} genannt ("`jede Ableitung ist tatsächlich eine logische Konsequenz"').


\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Die leere Klausel}

Die Resolvente kann eine leere Menge $\emptyset$ sein.\\[1ex]

\examplebox{\emph{Beispiel:} Die Resolvente der Klauseln $\{p\}$ und $\{\neg p\}$ ist leer.
}\medskip

\emph{Was bedeutet so eine \redalert{leere Klausel}?}\pause
\begin{itemize}
\item Klauseln sind Disjunktionen
\item Die leere Klausel entspricht einer Disjunktion von $0$ Literalen
\item Dieser Ausdruck sollte das neutrale Element der Disjunktion sein, d.h. immer den Wert $\myfalse$ annehmen
\end{itemize}
$\leadsto$ Wir bezeichnen die leere Klausel mit $\bot$.
\bigskip\pause

\emph{Was bedeutet es, wenn $\bot$ in Klauselform auftaucht?}\pause
\begin{itemize}
\item Die Klauselform beschreibt eine Konjunktion von Klauseln
\item Wenn eine der Klauseln $\bot$ ist, dann ist die gesamte Formel unerfüllbar
\end{itemize}
$\leadsto$ Die Ableitung von $\bot$ zeigt Unerfüllbarkeit.

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Das Resolutionskalkül}

Wir können damit das gesamte Verfahren angeben:

\codebox{\emph{Resolution}\\
Gegeben: Formel $\mathcal{F}$ in Klauselform\\
Gesucht: Ist $\mathcal{F}$ erfüllbar oder unerfüllbar?\\[1ex]

\begin{enumerate}[(1)]
\item Finde ein Klauselpaar $K_1,K_2\in \mathcal{F}$ mit Resolvente $R\notin \mathcal{F}$
\item Setze $\mathcal{F}\defeq \mathcal{F}\cup\{R\}$
\item Wiederhole Schritt (1) und (2) bis keine neuen Resolventen gefunden werden können
\item Falls $\bot\in \mathcal{F}$, dann gib "`unerfüllbar"' aus;\\andernfalls gib "`erfüllbar"' aus
\end{enumerate}
}\pause

\emph{Beobachtung:} Unerfüllbarkeit steht fest, sobald $\bot$ abgeleitet \ghost{wurde}\\
$\leadsto$ dann kann man das Verfahren frühzeitig abbrechen
\medskip

Erfüllbarkeit kann dagegen erst erkannt werden, wenn alle Resolventen erschöpfend gebildet worden sind

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Beispiel}

\begin{tabular}{rlll}
(1) & $\{\neg A, \neg B\}$ && \textcolor{devilscss}{\Aname{} oder \Bname{} lügen.}\\
(2) & $\{A, B\}$  && \textcolor{devilscss}{\Aname{} oder \Bname{} sagen die Wahrheit.} \\
(3) & $\{\neg B, \neg C\}$  && \textcolor{devilscss}{\Bname{} oder \Cname{} lügen.} \\
(4) & $\{B, C\}$ && \textcolor{devilscss}{\Bname{} oder \Cname{} sagen die Wahrheit.} \\
(5) & $\{\neg C, \neg A\}$ && \textcolor{devilscss}{\Cname{} oder \Aname{} lügen.} \\
(6) & $\{A, B, C\}$ && \textcolor{devilscss}{Jemand sagt die Wahrheit.}  \\
(7) & $\{\neg B\}$ && \textcolor{devilscss}{\Bname{} lügt.} \\\pause
(8) & $\{C\}$   &  (4)+(7) & \textcolor{devilscss}{\Cname{} sagt die Wahrheit.} \\\pause
(9) & $\{\neg A\}$ & (8)+(5) & \textcolor{devilscss}{\Aname{} lügt.}\\\pause
(10) & $\{B\}$  & (2)+(9) & \textcolor{devilscss}{\Bname{} sagt die Wahrheit.} \\\pause
(11) & $\bot$ & (10)+(7) & \textcolor{devilscss}{Widerspruch.} 
\end{tabular}\bigskip

$\leadsto$ Es gilt $\{\{\neg A, \neg B\},\{A, B\},\{\neg B, \neg C\},\{B, C\},\{\neg C, \neg A\},\{A, B, C\}\}\models B$

\end{frame}




\begin{frame}\frametitle{Zusammenfassung und Ausblick}

Das \redalert{logische Schließen} umfasst viele Fragen (meist Entscheidungsprobleme), die aber oft
auf Erfüllbarkeit zurückgeführt werden können
\bigskip

Die \redalert{Negationsnormalform} vereinfacht Formeln, indem Negationen "`nach unten"' verschoben werden
\bigskip

\redalert{Konjunktive} und \redalert{disjunktive Normalform} stellen beliebige Formeln als Konjunktion bzw. Disjunktion dar, allerdings zum Teil mit erheblichen (exponentiellen) Kosten\bigskip

\redalert{Resolution} ist ein bekanntes Widerlegungskalkül, welches über die Aussagenlogik hinaus von Bedeutung ist
\bigskip
% 
% Die betrachteten Beweisverfahren für Aussagenlogik benötigen schlimmstenfalls \redalert{exponentiell viel Zeit}%;
% % bei \redalert{Horn-Formeln} gibt es dagegen polynomielle Schlussfolgerungsalgorithmen
% \bigskip

\anybox{yellow}{
Offene Fragen:
\begin{itemize}
\item Ist Resolution korrekt?
\item Ist Resolution effizient?
% \item Ist logisches Schließen immer so schwer?
% \item Gibt es auch sub-exponentielle Algorithmen für aussagenlogisches Schließen?
\item Was hat Aussagenlogik mit Sprachen, Berechnung und TMs zu tun?
\end{itemize}
}

\end{frame}

\end{document}
