% ⓒ 2017 Monika Sturm, Daniel Borchmann
% This work is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0
% International License. To view a copy of this license, visit
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/.

\documentclass[german]{latteachCD}[2017/03/28]

% NP-Vollständigkeit

\usepackage[sheetnumber=6]{theolog}
\title{Musterlösung zu Übungsblatt~7}

\usepackage{ragged2e}

\begin{document}

\maketitle

\vspace*{0.5\baselineskip}
\setcounter{exercise}{3}
\justifying

\begin{exercise}
  % Complexity Theory 2015/16, originally Sipser 8.29
  Ein \emph{linear bounded automaton} (LBA) ist eine deterministische Turing
  Maschine $\Smach{M}$ , die bei jeder Berechnung niemals mehr Platz benutzt als
  bereits durch die Eingabe belegt ist.  Dies erreicht \Smach{M} dadurch, dass
  sie niemals ein \textvisiblespace{} überschreibt und den Lesekopf nach links
  bewegt, sobald sie ein \textvisiblespace{} liest.

  Zeigen Sie, dass das Wortproblem für LBA
  \begin{equation*}
    \Slang{P}_{\mathsf{LBA}} \coloneqq \{\,\enc(\Smach{M})\#\#\enc(w) \mid
    \text{\Smach{M} ein LBA, der $w$ akzeptiert} \,\}.
  \end{equation*}
  ein \PSpace-vollständiges Problem ist.
\end{exercise}

\emph{Lösung}\/: Wir zeigen zuerst $\Slang{P}_{\mathsf{LBA}} \in \PSpace$.
Dafür muss zuerst geprüft werden, ob eine gegeben Eingabe von der Form
$\enc(\Smach M)\#\#\enc(w)$ ist, wobei $\Smach M$ ein LBA ist.  Dabei ist leicht
zu sehen, dass in polynomieller Zeit geprüft werden kann, ob $\enc(\Smach M)$
die Kodierung einer Turing-Maschine ist.  Um zu sehen, dass $\Smach M$ ein LBA
ist, genügt es dann zu prüfen, ob $\Smach M$ niemals ein~\blank{} überschreibt,
und bei Lesen des~\blank{} dieses nicht überschreibt und den Lesekopf nach links
bewegt.  Auch dies kann in polynomieller Zeit geprüft werden.

Als nächstes muss ein Entscheider für $\Slang P_{\mathsf{LBA}}$ prüfen, ob
$\Smach M = (Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_{0},F)$ die Eingabe $w$ akzeptiert.  Dazu
beobachten wir, dass die Maschine $\Smach M$ höchstens $\lvert Q\rvert \cdot n
\cdot \lvert \Gamma\rvert^{n}$ Konfigurationen durchläuft, bevor sie in eine
Schleife gerät.  Es genügt also, die Maschine $\Smach M$ für höchstens $\lvert
Q\rvert \cdot n \cdot \lvert \Gamma\rvert^{n}$ Schritte zu simulieren um zu
entscheiden, ob $\Smach M$ das Wort $w$ erkennt.  Die Simulation von $\Smach M$
selbst benötigt nur linear Platz (da $\Smach M$ ein LBA ist), und hinzu kommt
noch Platz für einen Zähler, dessen Wert höchstens $\lvert Q\rvert \cdot n \cdot
\lvert \Gamma\rvert^{n}$ ist und der deswegen höchstens Platz $\log \lvert
Q\vert + \log n + n \cdot \log\lvert \Gamma\rvert$ benötigt.  Dies gesamte
Simulation kann also in polynomiellen Platz ausgeführt werden.

\def\pad{\operatorname{pad}}

Wir zeigen nun, dass $\Slang P_{\mathsf{LBA}}$ \PSpace-hart ist.  Sei dazu
$\Slang L \in \PSpace$ und sei $\Smach M$ eine polynomiell platzbeschränkte
Turing-Maschine, die $\Slang L$ entscheidet.  Sei $p$ ein Polynom, welches den
Platzverbrauch von $\Smach M$ beschränkt.  Ohne Einschränkung sei dabei $p(n)
\geq n$ für alle $n \in \mathbb N$.  Definiere dann $\pad(w)$ durch
\begin{equation*}
  \pad(w) = w\bot^{k},
\end{equation*}
wobei $\bot$ ein neues Symbol ist, so dass $\lvert \pad(w)\rvert = p(\lvert
w\rvert)$ gilt.

Sei nun $\Smach M'$ die Turing-Maschine, welche $\Smach M$ auf der Eingabe
simuliert und dabei das $\bot$-Zeichen wie \blank{} behandelt.  Dies kann
erreicht werden, indem in der Übergangsfunktion von $\Smach M$ jedes Vorkommen
von \blank{} durch $\bot$ ersetzt wird, und zusätzlich noch die Transition
hinzugefügt wird, dass $\Smach M'$ bei Lesen von \blank{} den Lesekopf nach
links bewegt und \blank{} wieder schreibt.  Dann ist $\Smach M'$ ein LBA und es gilt
\begin{equation*}
  \Smach M' \text{ akzeptiert } w \iff \Smach M \text{ akzeptiert } w.
\end{equation*}
Also ist
\begin{equation*}
  f(\enc(w)) = \enc(\Smach M')\#\#\enc(\pad(w))
\end{equation*}
eine polynomiell zeitbeschränkte Reduktion von $\Slang L$ auf $\Slang
P_{\mathsf{LBA}}$.  Da $\Slang L$ beliebig gewählt war folgt, dass $\Slang
P_{\mathsf{LBA}}$ \PSpace-hart ist.

\end{document}

%  LocalWords:  logspace
