% ⓒ 2017 Monika Sturm, Daniel Borchmann
% This work is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0
% International License. To view a copy of this license, visit
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/.

\documentclass[german]{latteachCD}[2017/03/28]

% Einführung Logik

\usepackage[sheetnumber=9]{theolog}

\begin{document}

\maketitle

\begin{mdframed}
  Die folgenden Aufgaben werden nicht in den Übungen besprochen und dienen der
  Selbstkontrolle.

  \renewcommand{\theexercise}{\Roman{exercise}}
  \setcounter{exercise}{0}

  \begin{exercise}
    % TheoLog 2014
    Geben Sie für die Formel
    \begin{equation*}
      \forall x. \exists y. (P(f(x,y),z) \land (Q(x,g(x),z) \lor P(g(y),y)))
    \end{equation*}
    folgendes an:
    \begin{enumerate}
    \item die Menge aller Unterformeln;
    \item die Menge aller Terme;
    \item die Menge aller Variablen, mit Unterscheidung freier und gebundener
      Variablen;
    \item ein Modell.
    \end{enumerate}
  \end{exercise}

  \begin{exercise}
    % TheoLog 2014
    Zeigen Sie die folgenden Aussagen:
    \begin{enumerate}
    \item Es gilt $\{\phi\} \models \psi$ genau dann, wenn $\phi \to \psi$
      allgemeingültig ist.
    \item Es gilt $\{\phi_{1}, \dots, \phi_{k}\} \models \psi$ genau dann, wenn
      $\bigwedge_{i=1}^{k} \phi_{i} \to \psi$ allgemeingültig ist.
    \end{enumerate}
  \end{exercise}

  \begin{exercise}
    % TheoLog 2014
    Geben Sie eine erfüllbare Formel in Prädikatenlogik mit Gleichheit an, die
    kein endliches Modell besitzt.
  \end{exercise}

  \begin{exercise}
    % TheoLog 2014
    Seien $\phi$, $\psi$ Formeln und $x$ eine Variable.  Zeigen Sie, dass dann gilt
    \begin{equation*}
      \exists x.(\phi \to \psi) \equiv (\forall x. \phi) \to (\exists x. \psi).
    \end{equation*}
  \end{exercise}
\end{mdframed}

\clearpage

\setcounter{exercise}{0}

% \begin{exercise}
%   % TheoLog 2014
%   Welche der angegebenen Strukturen sind Modelle der folgenden Formel in
%   Prädikatenlogik mit Gleichheit?
%   \begin{align*}
%     \phi \coloneqq{}& \Bigl(\forall x. R(x,x)\Bigr) \land \Bigl(\forall x. \forall y. R(x,y) \land
%            R(y,x) \to x = y\Bigr)\\
%     &\land \Bigl(\forall x. \forall y. \forall z. R(x,y) \land R(y,z)
%       \to R(x,z)\Bigr)
%   \end{align*}
%   \begin{enumerate}
%   \item $\mathcal{A}_{1}$ mit Grundmenge $\mathbb N$ und $R^{\mathcal{A}_{1}} =
%     \{\,(m,n) \mid m < n \,\}$;
%   \item $\mathcal{A}_{2}$ mit Grundmenge $\mathbb N$ und $R^{\mathcal{A}_{2}} =
%     \{\,(n,n+1) \mid n \in \mathbb N \,\}$;
%   \item $\mathcal{A}_{3}$ mit Grundmenge $\mathbb N$ und $R^{\mathcal{A}_{3}} =
%     \{\,(m,n) \mid m \text{ teilt } n\,\}$;
%   \item $\mathcal{A}_{4}$ mit Grundmenge $\Sigma^{*}$ für ein Alphabet $\Sigma$
%     und $R^{\mathcal{A}_{4}} = \{\,(x,y) \mid \exists z \in \Sigma^{+}. xz =
%     y\,\}$;
%   \item $\mathcal{A}_{5}$ mit Grundmenge $\subsets{M}$ für eine Menge $M$ und
%     $R^{\mathcal{A}_{5}} = \{\,(X,Y) \mid X \subseteq Y\,\}$;
%   \item $\mathcal{A}_{6}$ mit Grundmenge $\mathbb N \times \mathbb N$ und
%     \begin{equation*}
%       R^{\mathcal{A}_{6}} = \{\,((m_{1},m_{2}),(n_{1},n_{2})) \mid m_{1} < n_{1}
%       \lor (m_{1} = n_{1} \land m_{2} \leq n_{2})\,\}.
%     \end{equation*}
%   \end{enumerate}
% \end{exercise}

\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
  \item Geben Sie je eine erfüllbare Formel in Prädikatenlogik mit Gleichheit
    an, so dass alle Modelle
    \begin{enumerate}
    \item höchstens drei,
    \item mindestens drei,
    \item genau drei
    \end{enumerate}
    Elemente in der Grundmenge besitzen.
  \item Geben Sie je eine erfüllbare Formel in Prädikatenlogik mit Gleichheit
    an, so dass das zweistellige Relationensymbol $F$ in jedem Modell als der
    Graph einer
    \begin{enumerate}
    \item injektiven Funktion,
    \item surjektiven Funktion,
    \item bijektiven Funktion
    \end{enumerate}
    interpretiert wird.

    (Der Graph einer Funktion $f \colon A \to B$ ist die Relation $\{\,(x,y) \in
    A \times B \mid f(x) = y\,\}$.)
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Welche der folgenden Aussagen sind wahr?  Begründen Sie Ihre Antwort.
  \begin{enumerate}
  \item Aus $\Gamma \subseteq \Gamma'$ und $\Gamma \models \phi$ folgt $\Gamma'
    \models \phi$.
  \item Jede aussagenlogische Formel ist eine prädikatenlogische Formel.
  \item Eine prädikatenlogische Formel $\phi$ ist genau dann allgemeingültig,
    wenn $\lnot \phi$ unerfüllbar ist.
  \item Es gilt
    \begin{equation*}
      \{\,\forall x, y. R(x,y) \to R(y,x), \forall x, y, z. R(x,y) \land R(y,z)
      \to R(x,z)\,\} \models \forall x. R(x,x).
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Formalisieren Sie Bertrand Russells Barbier-Paradoxon
  \begin{quote}
    \emph{Der Barbier rasiert genau diejenigen Personen, die sich nicht selbst rasieren.}
  \end{quote}
  als eine prädikatenlogische Formel und zeigen Sie, dass diese unerfüllbar ist.
\end{exercise}

\end{document}
